¿Qué significa ser verdaderamente culto?

 Actualmente parece ser más sencillo el parecer culto ante los demás. Con la explosión de las nuevas tecnologías de la información y comunicación (TIC’s), se ha llegado al punto de que casi cualquier información puede ser consultada a velocidades jamás vistas por cualquier persona que tenga acceso a la Red. 
 ¿Esto significa que seamos más cultos que antes? Quizá sí, o por lo menos tenemos la posibilidad de serlo; pero no basta con saber que podemos saber casi cualquier cosa que esté al alcance de un click para considerarnos personas cultas. 
  
 ¿Cómo se podría definir a una persona culta en estos días?: 
 – Leer 
 La lectura es una práctica que el ser humano ha desarrollado a lo largo de la evolución y humanización de la especie. Debemos recordar que se trata de una habilidad y que como toda habilidad debe reforzarse. El leer no significa sólo saber qué sigue después de la “c” en la palabra “casa”, implica un proceso cognitivo complejo en el que por medio de la vista, o en su caso el tacto (lectura Braille),  recorres un texto, es decir: un tejido. Como todo tejido, tiene sus rupturas, continuidades, paralelismos, conceptos, dificultades y demás accidentes creados por el autor consciente o inconscientemente al momento de traducir sus pensamientos en letras, y esas letras en palabras, luego éstas en conceptos, y así subiendo de nivel. Por esta razón, el acto de leer es un reto para la mente de quien se enfrenta a un texto. Recordando a San Ambrosio, la lectura en solitario implica tener un espacio y tiempo determinado para llevar a cabo el proceso, el acto merece concentración y focalización, la que es importante para poder mantener el proceso por ratos prolongados. Lo anterior parece ser un reto en la actualidad, pues estamos acostumbrados a saltar de información a información, de imágenes a botones, etc. casi aleatoriamente y a veces sin darnos cuenta. 
 Por lo anterior, se cataloga la lectura en silencio, en sosiego, concentrado y eliminando cosas que puedan distraerlo (celular, computadora, televisor, tablets), algo que una persona culta en la actualidad haría, mucho más allá de los clichés; la decisión de hacerlo sin interrupciones es lo que marca la diferencia. 
  
 – Desconectarse de vez en cuando de la Red 
 Contrario a lo que se pensaría, el desconectarte de la Red hace que estés más pendiente de tu mundo circundante, explotando así la posibilidad humana de observar. El observar, distinto al sólo ver; es una cualidad que debes practicar, el analizar lo que pueda o no ocurrir en tu entorno como acción reflexiva del ¿qué veo?, ¿qué escucho? Así despejas tus sentidos y desembotas la memoria del flujo informativo que acontece día a día en esta sociedad de redes, dando un descanso al cerebro y tiempo para que tu memoria a corto plazo pueda relajarse y así, por medio de la reflexión sin conexión, dar pie para que las cosas que te interesan o has aprendido en tu día, escolar o laboral, se asienten como aprendizaje y no sólo como “datos aislados”. 
  Darte unos minutos para pensar, con té o café. 
 – Escuchar música con atención:  
 Se regresa al punto anterior, vivimos en una sociedad en la que abunda información en todos los formatos: audio, texto, video y productos multimedia que conjuntan varios lenguajes. Poner atención y elegir con tiempo qué es lo que vas a escuchar te permitirá comprender y sentir más allá de únicamente oír ruido medianamente articulado. No existe un género que defina la quintaesencia del ser culto, a muchos les parece que escuchar   Metal es culto por la complejidad, pero los amantes de la música clásica se reirán de ellos. Es cuestión de gustos y de prestar atención. 
  
 Como se puede ir dibujando, algo importante que define a quien es culto y a quien es sólo un puñado de datos como Wikipedia, es la capacidad de prestar atención y de focalizar en cualquiera que sea su manera de acceder a la cultura. 
 Está de más mencionar que el cine es una de las creaciones culturales en la que se han plasmado ideas, propuestas, historias y modos de ver la realidad; así que el ver cine, estar abierto a las posibilidades que nos brinda e intentar encontrar sentidos, genera procesos en los que interiorizas información que después podrá ser conocimiento. 
 Como se menciona arriba, transitamos una era en la que el acceso a la información es inmediato, y sabemos que aún falta mucho de lo que no se encuentra en la fosas marianas de la Red, o cosas que jamás entraran, como el olor de un mercado municipal en vísperas de Día de Muertos. Existen distintos tipos de acceder a la cultura y diversas representaciones de ésta. 
 Si quieren sentirse “cultos”, pueden empezar a discutir qué es más cultural y por qué: El gabinete del Doctor Caligari  o  Tres tipos de cuidado ; o mejor, intentes explicar por qué las dos películas son cultas y desde qué mirada lo son. Dicho lo anterior se entra al terreno de la conversación. 
  
 Estas son sólo unas de las características que definen a una persona culta en la actualidad. El concepto ha variado mucho, quizás hace mil años era culto leer en latín y no lo era leer en alemán. Los tiempos cambian, pero lo que siempre va a distinguir a alguien del resto es la capacidad de poner atención y darse tiempo de conocer y curiosear con el fin de comprender mejor la realidad y no sólo por la petulancia de decir… “Soy más culto que tú…” 
 *** 
 Quizá te pueda interesar: ¿Qué hace la gente exitosa en su tiempo libre?